.. |nbsp| unicode:: 0xA0  
   :trim:  


.. _chap-moteurs:

###################  
Moteurs de stockage
###################

Ce chapitre propose un passage en revue de quelques-uns des
principaux  systèmes relationnels pour étudier la manière dont
il gèrent le stockage des données et les paramètres qui permettent aux administrateurs
de les ajuster. Cette étude est essentiellement destinée à
montrer une mise en pratique concrète
des principes généraux détaillés précédemment et ne prétend 
pas être une référence suffisante.


**********
S1: Oracle
**********

.. admonition::  Supports complémentaires:

    * `Vidéo sur le stockage oracle <http://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=>`_ 

Le système de représentation physique d'Oracle est  riche et
illustre assez complètement les principes exposés dans les chapitres
précédents.
Un système Oracle (une *instance* dans la documentation) stocke
les données dans un ou plusieurs *fichiers*. Ces fichiers sont
entièrement attribués au SGBD, qui est seul à organiser leur
contenu. Ils sont divisés en *blocs* dont la
taille -- paramétrable -- peut varier de 1K à 8K.  Au sein d'un
fichier des blocs consécutifs peuvent être regroupés pour former des
*extensions* ("*extent*"). Enfin un ensemble
d'extensions permettant de stocker un des objets physiques
de la base (une table, un index) constitue un *segment*.

Il est possible de paramétrer, pour un ou plusieurs fichiers,
le mode de stockage des données. Ce paramétrage comprend, entre autres,
la taille des extensions, le nombre maximal d'extensions
formant un segment, le pourcentage d'espace libre laissé
dans les blocs, etc. Ces paramètres, et les fichiers auxquels
ils s'appliquent, portent le nom de *tablespace*.

Nous revenons maintenant en détail sur ces concepts.

Fichiers et blocs
=================

Au moment de la création d'une base de données, il
faut attribuer à Oracle au moins un fichier sur
un disque. Ce fichier constitue l'espace de stockage
initial qui contiendra, au départ, le dictionnaire
de données.

La taille de ce fichier est choisie par l'administrateur de bases de données
(DBA), et dépend de
l'organisation physique qui a été choisie.  On peut allouer un seul
gros fichier et y placer toutes les données et tous les index, ou bien
restreindre ce fichier initial au stockage du dictionnaire et ajouter
d'autres fichiers, un pour les index, un pour les données, etc. Le
deuxième type de solution est sans doute préférable, bien qu'un peu
plus complexe. Il permet notamment, en plaçant les fichiers sur
plusieurs disques, de bien répartir la charge des contrôleurs de
disque. Une pratique courante -- et recommandée par Oracle -- est de
placer un fichier de données sur un disque et un fichier d'index sur
un autre. La répartition sur plusieurs disques permet en outre, grâce
au paramétrage des *tablespaces* qui sera étudié plus loin,
de régler finement l'utilisation de l'espace en fonction
de la nature des informations -- données ou index -- qui
y sont stockées.

Les blocs ORACLE
----------------

Le bloc est la plus petite unité de stockage gérée par ORACLE.
La taille d'un bloc peut être choisie au moment de l'initialisation
d'une base, et correspond obligatoirement à un multiple de
la taille des blocs du système d'exploitation. À titre
d'exemple, un bloc dans un système comme Linux occupe 1024 octets,
et un bloc ORACLE occupe typiquement 4 096 ou 8 092 octets. 

.. _bloc-oracle:       
.. figure:: ../figures/bloc-oracle.png
   :width: 50%
   :align: center
            
   Structure d'un bloc Oracle
   

La structure d'un bloc est identique quel que soit le type 
d'information qui y est stocké. Elle est constituée des 
cinq parties suivantes (:numref:`bloc-oracle`):

 - *l'entête* (*header*) contient l'adresse du bloc,
   et son type  (données, index, etc);
 - le *répertoire des tables* donne la liste des tables
   pour lesquelles des informations sont stockées dans le bloc;
 - le *répertoire des enregistrements* contient les adresses
   des enregistrements du bloc;
 - un *espace libre* est laissé pour faciliter
   l'insertion de nouveaux enregistrements, ou l'agrandissement
   des enregistrements du bloc (par exemple un attribut à ``NULL``
   auquel on donne une valeur par un ``update``).
 - enfin, *l'espace des données* contient les enregistrements.

Les trois premières parties constituent un espace de stockage
qui n'est pas directement dédié aux données (Oracle le nomme *l'overhead*).
Cet espace "perdu" occupe environ 100 octets. Le reste
permet de stocker les données des enregistrements.  

Les paramètres ``pctfree``  et ``pctused`` 
------------------------------------------

La quantité d'espace libre laissée dans un bloc peut être spécifiée
grâce au paramètre ``pctfree``, au moment de la création d'une
table ou d'un index. Par exemple une valeur de 30% indique que les
insertions se feront dans le bloc jusqu'à ce que 70% du bloc soit
occupé, les 30% restant étant réservés aux éventuels agrandissements
des enregistrements.  Une fois que cet espace disponible de 70% est
rempli, Oracle considère qu'aucune nouvelle insertion ne peut se faire
dans ce bloc.

Notez qu'il peut arriver, pour reprendre l'exemple précédent, que des modifications
sur les enregistrements (mise à ``NULL`` de certains attributs par exemple)
fassent baisser le taux d'occupation du bloc. Quand ce taux baisse en dessous
d'une valeur donnée par le paramètre ``pctused`` , Oracle considère
que le bloc est à nouveau disponible pour des insertions.

En résumé, ``pctfree`` indique le taux d'utilisation maximal au-delà duquel
les insertions deviennent interdites, et ``pctused`` indique
le taux d'utilisation minimal en-deçà duquel ces insertions sont à nouveau
possibles. Les valeurs de ces paramètres dépendent  des caractéristiques des données
stockées dans une table particulière. 
Une petite valeur pour ``pctfree`` permet aux insertions de remplir
plus complètement le bloc, et peut donc mieux exploiter l'espace disque. Ce choix
peut être valable pour des données qui sont rarement modifiées. En contrepartie une valeur
plus importante de ``pctfree`` va occuper plus de blocs pour les mêmes
données, mais offre plus de flexibilité pour des mises à jour fréquentes.

Voici deux scénarios possibles pour spécifier ``pctused``
et ``pctfree``. Dans le premier, ``pctfree`` vaut 30%,
et ``pctused``  40% (notez que la somme de ces deux valeurs 
ne peut jamais excéder 100%). Les insertions dans un bloc peuvent
donc s'effectuer jusqu'à ce que 70% du bloc soit occupé. Le bloc
est alors retiré de la liste des blocs disponibles pour des insertions,
et seules des mises à jour (destructions ou modifications) peuvent
affecter son contenu. Si, à la suite de ces mises à jour, l'espace
occupé tombe en-dessous de 40%, le bloc est à nouveau marqué comme 
étant disponible pour des insertions.

Dans ce premier scénario, on accepte d'avoir beaucoup d'expace
innoccupé, au pire 60%. L'avantage est que le coût de maintenance
de la liste des blocs disponibles pour l'insertion est limité
pour Oracle.

Dans le second scénario,  ``pctfree`` vaut 10% (ce qui est 
d'ailleurs la
valeur par défaut), et ``pctused`` 80%. Quand le bloc est plein
à 90%, les insertions s'arrêtent, mais elles reprennent dès que
le taux d'occupation tombe sous 80%. On est assuré d'une bonne utilisation
de l'espace, *mais* le travail du SGBD est plus important (et donc 
pénalisé) puisque la gestion des blocs disponibles/indisponibles
devient plus intensive. De plus, en ne laissant
que 10% de marge de manœuvre pour d'éventuelles extensions
des enregistrements, on s'expose éventuellement
à la nécessité de chaîner les
enregistrements sur plusieurs blocs.

Enregistrements
---------------

Un enregistrement est une suite  de données stockés, à quelques variantes près, 
comme décrit dans le chapitre :ref:`chap-stock`.  Par exemple
les données de type ``CHAR(n)`` sont stockées dans un tableau 
d'octets de longueur *n+1*. Le premier octet indique
la taille de la chaîne, qui doit donc être comprise entre 1 et 255.
Les *n* octets suivants stockent les caractères de la chaînes, complétés
par des blancs si la longueur de cette dernière est inférieure
à la taille maximale. Pour les données
de type ``VARCHAR(n)`` en revanche, seuls
les octets utiles pour la représentation de la chaîne sont
stockés. C'est un cas où une mise à jour élargissant la chaîne
entraîne une réorganisation du bloc. 

Chaque attribut est précédé de la longueur de
stockage. Dans Oracle les valeurs ``NULL`` sont
simplement  représentées par une longueur de 0.
Cependant, si les *n* derniers attributs d'un enregistrement
sont ``NULL``, Oracle se contente de placer une marque
de fin d'enregistrement, ce qui permet d'économiser 
de l'espace.

Chaque enregistrement est identifié par un ``ROWID``,
comprenant plusieurs parties, dont, notamment:

 - le numéro du bloc au sein du fichier;
 - le numéro de l'enregistrement au sein du bloc;
 - enfin l'identifiant du fichier.

Un enregistrement peut occuper plus d'un bloc, notamment s'il contient
les attributs de type ``LONG``. Dans ce cas Oracle  utilise un 
*chaînage* vers un autre bloc. Un situation comparable est celle 
de l'agrandissement d'un enregistrement qui va au-delà de l'espace 
libre disponible. Dans ce cas Oracle  effectue une *migration*:
l'enregistrement est déplacé en totalité dans un autre bloc, et un
pointeur est laissé dans le bloc d'origine pour ne pas avoir à
modifier l'adresse de l'enregistrement (``ROWID``). Cette adresse
peut en effet être utilisée par des index, et une réorganisation totale
serait trop coûteuse. Migration et chaînage sont bien entendu
pénalisants pour les performances.

Extensions et segments
----------------------

Un segment est un ensemble de fragments  de stockage (les "extensions, voir ci-dessous)
pour un des types de données
persistantes  géré par Oracle.  Il existe de nombreux types de segments,
voici les principaux:

 - les segments de données contiennent les enregistrements des tables,
   avec  un segment de ce type par table;
 - les segments d'index contiennent les enregistrements des index;
   il y a un segment par index;
 - les segments temporaires sont utilisés pour stocker des données
   pendant l'exécution des requêtes (par exemple pour les tris);
 - les segments *rollbacks* contiennent les informations
   permettant d'effectuer une reprise sur panne ou l'annulation
   d'une transaction; il s'agit typiquement des données
   avant modification, dans une transaction qui n'a pas encore été validée.
   
Une extension est un suite contiguë (au sens de l'emplacement sur le disque)
de blocs. En général une extension est affectée à un
seul type de données (par exemple les enregistrements d'une table).
Comme nous l'avons vu en détail, cette contiguïté est un facteur
essentiel pour l'efficacité de l'accès aux données, puisqu'elle
évite les déplacements des têtes de lecture, ainsi que le délai de rotation.  

Le nombre de blocs dans une extension peut être spécifié par l'administrateur.
Bien entendu des extensions de taille importante favorisent de bonnes
performances, mais il existe des contreparties:

 - si une table ne contient que quelques enregistrements, il
   est inutile de lui allouer une extension contenant des milliers
   de blocs;
 - l'utilisation et la réorganisation de l'espace de stockage
   peuvent être plus difficiles pour des extensions de grande taille.

Les extensions sont l'unité de stockage constituant les segments.
Si on a par exemple indiqué que la taille des extensions est de 50 blocs,
un segment (de données ou d'index) consistera en *n* extensions
de 50 blocs chacune. 

Une extension initiale est allouée à la création d'un segment.
De nouvelles extensions sont allouées dynamiquement (autrement dit,
sans intervention de l'administrateur)
au segment au fur et à mesure des insertions: rien ne peut garantir
qu'une nouvelle extension est contiguë avec les précédentes. En revanche une fois
qu'une extension est affectée à un segment, il faut une commande explicite
de l'administrateur, ou une destruction de la table ou de l'index, pour
que cette extension redevienne libre.

Quand Oracle doit créer une nouvelle extension
et se trouve dans l'incapacité de constituer un espace libre suffisant,
une erreur survient. C'est alors à l'administrateur d'affecter
un nouveau fichier à la base, ou de réorganiser l'espace dans les
fichiers existant.

Les *tablespaces*
=================

Un *tablespace* est un espace physique constitué de un (au moins) ou
plusieurs fichiers. Une base de données Oracle
est donc organisée sous la forme d'un ensemble de *tablespace*, sachant
qu'il en existe toujours un, créé au moment de l'initialisation de la base, 
et nommé ``SYSTEM``.  Ce *tablespace* contient le dictionnaire
de données, y compris les procédures stockées, les *triggers*, etc.


.. _oraphys:       
.. figure:: ../figures/oraphys.png
   :width: 50%
   :align: center
            
   Organisation des *tablespaces* Oracle
   
   
L'organisation du stockage au sein d'un *tablespace* 
est décrite par de nombreux paramètres (taille des extensions, 
nombre maximal d'extensions, etc.) qui sont donnés à la création du *tablespace*, 
et peuvent être modifiés par la suite.  C'est donc au niveau du *tablespace*
(et pas au niveau du fichier) que l'administrateur de la base peut décrire
le mode de stockage des données. La création de plusieurs *tablespaces*,
avec des paramètres de stockage individualisés, offre
de nombreuses possibilités:

 - adaptation du mode de stockage en fonction d'un type 
   de données particulier;
 - affectation d'un espace disque limité aux utilisateurs;
 - contrôle sur la disponibilité de parties de la base, par mise
   hors service d'un ou plusieurs *tablespaces*;
 - enfin -- et surtout -- répartition des données sur plusieurs disques
   afin d'améliorer les performances.

Un exemple typique est la séparation des données et des index, si possible
sur des disques différents, afin d'optimiser la charge des contrôleurs de disque.
Il est également possible de créer des *tablespaces* dédiées aux données temporaires
ce qui évite de mélanger les enregistrements des tables et ceux temporairement
créés au cours d'une opération de tri. Enfin un *tablespace* peut être 
placé en mode de lecture, les écritures étant interdites. Toutes ces
possibilités donnent beaucoup de flexibilité pour la gestion des données,
aussi bien dans un but d'améliorer les performances que pour la sécurité des accès.

Au moment de la création d'un *tablespace*, on indique les paramètres de
stockage par défaut des tables ou index qui seront stockés dans ce
*tablespace*. L'expression "par défaut" signifie qu'il est possible,
lors de la création d'une table particulière, de donner des paramètres
spécifiques à cette table, mais que les paramètres du *tablespace*
s'appliquent si on ne le fait pas. Les principaux paramètres de
stockage sont:

 - la taille de l'extension initiale (par défaut 5 blocs);
 - la taille de chaque nouvelle extension (par défaut 5 blocs également);
 - le nombre maximal d'extensions, ce qui donne donc, 
   avec la taille des extensions, le nombre 
   maximal de blocs alloués à une table ou index;
 - la taille des extensions peut croître progressivement,
   selon un ratio indiqué par ``pctincrease``;
   une valeur de 50% pour ce paramètre indique par exemple
   que chaque nouvelle extension a une taille supérieure
   de 50% à la précédente.


Voici un exemple de création de *tablespace*.

.. code-block:: sql

    CREATE TABLESPACE TB1
      DATAFILE 'fichierTB1.dat' SIZE 50M
      DEFAULT STORAGE (
        INITIAL 100K
        NEXT 40K
        MAXEXTENTS 20,
         PCTINCREASE 20);

La commande crée un *tablespace*, nommé ``TB1``, et lui affecte un premier
fichier de 50 mégaoctets. Les paramètres de la partie ``DEFAULT STORAGE``
indiquent, dans l'ordre:

 - la taille de la première extension  allouée à une table (ou un index);
 - la taille de la prochaine extension, si l'espace alloué à la table
   doit être agrandi;
 - le nombre maximal d'extensions, ici 20; 
 - enfin chaque nouvelle extension est 20% plus grande que la
   précédente.

En supposant que la taille d'un bloc est 4K, on obtient une première
extension de 25 blocs, une seconde de 10 blocs, une troisième de
:math:`10 \times 1,2 = 12` blocs, etc.
 
Le fait d'indiquer une taille maximale permet de contrôler que l'espace ne
sera pas utilisé sans limite, et sans contrôle de l'administrateur. En contrepartie,
ce dernier doit être prêt à prendre des mesures pour répondre aux demandes
des utilisateurs quand des messages sont produits par Oracle indiquant
qu'une table a atteint sa taille limite.

Voici un exemple de *tablespace* défini avec un paramétrage plus souple:
d'une part il n'y a pas de limite au nombre d'extensions d'une table, d'autre part
le fichier est en mode ``auto-extension``, ce qui signifie qu'il
s'étend automatiquement, par tranches de 5 mégaoctets, au fur et à mesure 
que les besoins en espace augmentent. La taille du fichier est elle-même
limitée à 500 mégaoctets.

.. code-block:: sql

   CREATE TABLESPACE TB2 
     DATAFILE 'fichierTB2.dat' SIZE 2M
     AUTOEXTEND ON NEXT 5M MAXSIZE 500M
     DEFAULT STORAGE (INITIAL 128K NEXT 128K MAXEXTENTS UNLIMITED);

Il est possible, après la création d'un *tablespace*, de modifier
ses paramètres, étant entendu que la modification ne s'applique 
pas aux tables existantes mais à celles qui vont être créées.
Par exemple on peut modifier le *tablespace* ``TB1`` pour
que les extensions soient de 100K, et le nombre maximal d'extensions porté
à 200.


.. code-block:: sql

    ALTER TABLESPACE TB1
       DEFAULT STORAGE (
        NEXT 100K
         MAXEXTENTS 200);

Voici quelques-unes des différentes actions 
disponibles sur un *tablespace*,:

 - On peut mettre un *tablespace* hors-service, soit pour 
   effectuer une sauvegarde d'une partie de la base, soit pour 
   rendre cette partie de la base indisponible. 

   .. code-block:: sql

      ALTER TABLESPACE TB1 OFFLINE;

   Cette commande permet en quelque sorte de traiter un *tablespace* comme
   une sous-base de données.

 - On peut mettre un *tablespace* en lecture seule.

   .. code-block:: sql

      ALTER TABLESPACE TB1 READ ONLY;

  - Enfin on peut ajouter un nouveau fichier à un *tablespace*
    afin d'augmenter sa capacité de stockage.

   .. code-block:: sql

       ALTER TABLESPACE ADD DATAFILE 'fichierTB1-2.dat' SIZE 300 M;


Au moment de la création d'une base, on doit donner la taille et l'emplacement d'un
premier fichier qui sera affecté au *tablespace* ``SYSTEM``. À chaque
création d'un nouveau *tablespace* par la suite, il faudra créer un fichier qui
servira d'espace de stockage initial pour les données qui doivent  y
être stockées. Il faut bien noter qu'un fichier n'appartient qu'à un seul
*tablespace*, et que, dès le moment où ce fichier est créé, son contenu
est exlusivement géré par Oracle, même si une partie seulement est utilisée.
En d'autres termes il ne faut pas affecter un fichier de 1 Go à un
*tablespace* destiné seulement à contenir 100 Mo de données, car les 900 Mo
restant ne servent alors à rien.

Oracle utilise l'espace disponible dans un fichier pour y créer de nouvelles
extensions quand la taille des données augmente, ou de nouveaux segments
quand des tables ou index sont créés. Quand un fichier est plein -- ou, pour
dire les choses plus précisément, quand Oracle ne trouve pas assez d'espace
disponible pour créer un nouveau segment ou une nouvelle extension --,
un message d'erreur avertit l'administrateur qui dispose alors de plusieurs solutions\,:

 - créer un nouveau fichier, et l'affecter au *tablespace* (voir la commande ci-dessus);
 - modifier la taille d'un fichier existant;
 - enfin, permettre à un ou plusieurs fichiers de croître 
   dynamiquement en fonction des besoins, ce qui peut simplifier
   la gestion de l'espace.

Comment inspecter les *tablespaces*
-----------------------------------

Oracle fournit un certain nombre de vues dans son dictionnaire de données pour
consulter l'organisation physique d'une base, et l'utilisation de l'espace.

 - La vue ``DBA_EXTENTS`` donne la liste des extensions;
 - La vue ``DBA_SEGMENTS`` donne la liste des segments;
 - La vue ``DBA_FREE_SPACE`` permet de mesurer l'espace libre;
 - La vue ``DBA_TABLESPACES`` donne la liste des *tablespaces*;
 - La vue ``DBA_DATA_FILES`` donne la liste des fichiers.


Ces vues sont gérées sous le compte utilisateur ``SYS`` qui est
réservé à l'administrateur de la base. Voici quelques exemples
de requêtes permettant d'inspecter une base.
On suppose que la base contient deux *tablespace*, ``SYSTEM`` avec un fichier
de 50M, et ``TB1`` avec deux fichiers dont les tailles repectives 
sont 100M et 200M.

La première requête affiche les principales informations
sur les *tablespaces*.

.. code-block:: sql

    SELECT tablespace_name "TABLESPACE",
           initial_extent "INITIAL_EXT",
           next_extent "NEXT_EXT",
           max_extents "MAX_EXT"
    FROM sys.dba_tablespaces;

On obtient quelque chose qui ressemble à:

.. code-block:: text

     TABLESPACE  INITIAL_EXT  NEXT_EXT     MAX_EXT    
     ----------  -----------  --------     -------   
     SYSTEM      10240000     10240000          99            
     TB1         102400         50000          200            

On peut obtenir la liste des fichiers d'une base, avec le
*tablespace* auquel ils sont affectés:

.. code-block: sql

      SELECT  file_name, bytes, tablespace_name
      FROM sys.dba_data_files;

Avec un résultat:

.. code-block:: text

    FILE_NAME    BYTES      TABLESPACE_NAME
    ------------ ---------- -------------------
    fichier1      5120000   SYSTEM
    fichier2     10240000   TB1
    fichier3     20480000   TB1

Enfin on peut obtenir l'espace disponible 
dans chaque *tablespace*. Voici par exemple
la requête qui donne des informations statistiques
sur les espaces libres du *tablespace* ``SYSTEM``.

.. code-block:: sql

    SELECT tablespace_name, file_id,
       COUNT(*)    "PIECES",
       MAX(blocks) "MAXIMUM",
       MIN(blocks) "MINIMUM",
       AVG(blocks) "AVERAGE",
       SUM(blocks) "TOTAL"
    FROM sys.dba_free_space
    WHERE tablespace_name = 'SYSTEM'
    GROUP BY tablespace_name, file_id;

Résultat:

.. code-block:: text

    TABLESPACE    FILE_ID  PIECES   MAXIMUM    MINIMUM  AVERAGE     SUM
    ----------    -------  ------   -------    -------  -------   ------
    SYSTEM             1       2      2928        115   1521.5    3043


``SUM`` donne le nombre total de blocs libres,
``PIECES`` montre la fragmentation de l'espace libre,
et ``MAXIMUM`` donne l'espace contigu maximal.
Ces informations sont utiles pour savoir s'il est possible
de créer des tables volumineuses pour lesquelles on souhaite
réserver dès le départ une extension de taille suffisante.

Création des tables
===================

Tout utilisateur Oracle ayant les droits suffisants peut
créer des tables. Notons que sous Oracle la notion
d'utilisateur et celle de base de données sont liées\,: 
un utilisateur (avec des droits appropriés) dispose d'un 
espace permettant de stocker des tables, et tout
ordre ``CREATE TABLE`` effectué par cet utilisateur
crée une table et des index qui appartiennent
à cet utilisateur.

Il est possible, au moment où on spécifie le profil
d'un utilisateur, d'indiquer dans quels *tablespaces* il
a le droit de placer des tables, de quel espace
total il dispose sur chacun de ces *tablespaces*,
et quel est le *tablespace* par défaut pour cet utilisateur.

Il devient alors possible d'inclure dans la commande
``CREATE TABLE`` des paramètres de stockage. Voici
un exemple\,:

.. code-block:: sql

    CREATE TABLE Film (...)
      PCTFREE 10
      PCTUSED 40
      TABLESPACE TB1
      STORAGE ( INITIAL 50K
                    NEXT 50K
                    MAXEXTENTS 10
                    PCTINCREASE 25 );

On indique donc que la table doit être stockée
dans le *tablespace* ``TB1``, et on remplace les
paramètres de stockage de ce *tablespace* par des paramètres
spécifiques à la table ``Film``.

Par défaut une table est organisée séquentiellement sur
une ou plusieurs extensions. Les index sur la table sont
stockés dans un autre segment, et font référence aux
enregistrements grâce au ``ROWID``.


**********
S2: MySQL
**********

.. admonition::  Supports complémentaires:

    * `Vidéo sur le stockage MySQL <http://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=>`_ 

Une importante spécificité de MySQL par rapport à d'autres
SGBD est de proposer des moteurs de stockage différents et même de permettre
leur cohabitation dans une même base de données.  Il s'agit
d'une souplesse assez exceptionnelle, car les moteurs de stockage ont des
comportements spécifiques quant à la manière de conserver les données des
tables et index, et sont donc plus ou moins adaptés selon les contextes
d'utilisation.

Les deux moteurs étudiés ici sont MyISAM et InnoDB. Le premier
est efficace et compact, mais ne gère pas les transactions, au contraire du
second. 

On peut choisir le moteur de stockage au moment de la création d'une
table. La syntaxe est la suivante.

.. code-block:: sql
    
      create table <nomTable> (...) engine <nomMoteur>

Nous avons choisi de ne pas parler des autres moteurs de stockage
dont voici une brève description.

  - ``memory``  (ou ``HEAP``) qui permet de gérer des tables en mémoire principale 
    et peut ponctuellement être utile pour stocker efficacement des tables temporaires.

  - ``Archive`` qui compresse les données et permet de diminuer les
    coûts de stockage pour des volumes importants. En revanche, il n'accepte que
    les instructions ``select`` et ``insert``. Il es utile surtout pour
    l'archivage.
  - ``Ndb`` est un moteur de stockage dédié aux systèmes distribués (répartition
    dans une grappe de serveurs.
  - `enfin, `Maria`` est le moteur de stockage  de la version *Open source*
    nommée MariaDB depuis l'acquisition de MySQL par Oracle en 2010.

MySQL s'appuie sur les fichiers du système d'exploitation, soit complètement
dans le cas de MyISAM qui associe une base à un répertoire et crée dans ce
répertoire des fichiers pour chaque table, soit partiellement pour InnoDB
qui stocke plusieurs tables dans un même fichier.

Chaque ligne d'une table relationnelle est stockée dans un enregistrement
physique dans un fichier.  Nous ne rentrerons pas dans le détail de la
structure d'un enregistrement qui varie selon les moteurs de stockage. Un
enregistrement contient des données dites de contrôle 
(date de création, de modification, liens vers d'autres versions,
taille de l'enregistrement) qui servent au système en
plus des valeurs des attributs.

MyISAM
======

MyISAM est le premier moteur de stockage de MySQL.  Par défaut (autrement dit
en l'absence de spécification d'un moteur) c'est lui qui stocke les tables.  Le
moteur MyISAM nécessite peu de volume: les données y sont stockées en tas,
sans utiliser de blocs. 

Le stockage en tas est très simple et non organisé: chaque nouvel
enregistrement est placé soit dans le premier emplacement 
libre plus grand que lui,
soit à la suite du dernier enregistrement.
Quand un enregistrement
est détruit, il libère une place qui peut être réutilisée
ensuite à l'occasion de l'insertion d'un enregistrement de taille
inférieure ou égale.

MyISAM n'utilise pas de *cache* pour les données et ne
propose aucun mécanisme transactionnel. Une lecture 
(d'un enregistrement de données) est toujours physique (accès
au disque) et une écriture est toujours faite immédiatement et remplace
l'ancienne version de l'enregistrement. La modification est immédiatement
visible des autres utilisateurs.

Pour chaque table MyISAM, trois fichiers sont créés 
par défaut dans le répertoire de la base de données: 

  - ``<nomTable>.frm``: la description de la table ``nomtable``;
  - ``<nomTable>.MYD``: les données de la table ``nomtable``;
  - ``<nomTable>.MYI``: les index  de la table ``nomtable``, dont un index 
    unique pour la clé primaire;

Puisque MyISAM n'utilise pas de cache pour les données des tables, celles-ci
restent toujours cohérentes sur le disque, même si le serveur
s'arrête de manière inopinée. Le moteur MyISAM n'a donc
pas besoin d'un journal des transactions (tout se tient),
même s'il existe un journal de sauvegarde
destiné aux  reprises à chaud. 
Les seules incohérences qui peuvent apparaître
seront dans les index, qui peuvent être réparés par reconstruction
à partir des données.

En revanche, les index sont conservés dans un cache. Toute la stratégie
d'évaluation des requêtes s'appuie sur l'hypothèse que les
index seront utilisés. La présence des index en  cache
(partiellement ou totalement) est alors une garantie de très
grande efficacité.
 
On peut modifier l'emplacement des fichiers 
au niveau de chaque  table en positionnant
deux
paramètres lors de l'instruction ``create table``. Ces paramètres
permettent de répartir les entrées / sorties:

  - ``DATA DIRECTORY``: emplacement du fichier de données;
  - ``INDEX DIRECTORY``,: emplacement du fichier des index.

Voici un exemple de répartition des données et des index.

.. code-block:: sql

    CREATE TABLE Client 
        (id_client INT AUTO_INCREMENT NOT NULL,
        prénom VARCHAR(50) NOT NULL,
        nom VARCHAR(50) NOT NULL,
        adresse VARCHAR(255) NOT NULL,
        ville   VARCHAR(60) NOT NULL,
        code_postal VARCHAR(10) NOT NULL,
        PRIMARY KEY (id_client)
     ) DATA DIRECTORY = '/disk1/Credit'
        INDEX DIRECTORY = '/disk2/index/Credit';

Quand on est sûr de disposer de deux disques physiques (attention, pas 
des volumes logiques), il est important, pour de gros
volumes, de placer les index et les données sur des disques
différents. Puisque le serveur accède à ces fichiers indépendamment,
les accès s'en trouveront parallélisés. Si on ne maîtrise pas 
complètement la répartition
physique des disques, un stockage par défaut fera l'affaire, 
éventuellement sur des périphériques RAID. 

InnoDB
======

InnoDB est le moteur par défaut depuis la version 5.5.
C'est un moteur de stockage qui apporte
essentiellement deux fonctionnalités par rapport à MyISAM:

  - un support complet pour les transactions;
  - la prise en compte des contraintes d'intégrité référentielle.

InnoDB utilise une technique très différente de MyISAM. Les données sont
organisées  par blocs, et InnoDB utilise un cache pour conserver en mémoire les
plus utilisés.  InnoDB est surtout un moteur transactionnel qui propose tous
les mécanismes de validation, annulation et cohérence décrits par la norme
SQL99 (voir :ref:`chap-introconc`).  Le modèle de stockage et de
transaction\index{transaction}s est assez nettement inspiré de celui 
d'ORACLE.


InnoDB  propose deux options pour l'affectation des données aux fichiers de la
base :

  - un seul ensemble de fichiers, donné par le paramètre ``innodb_data_file_path``. 
    Toutes les tables et index seront répartis dans ces fichiers;
  - un fichier par table.

Dans tous les cas, un fichier ``table}.frm`` sera créé dans 
le sous-répertoire
de la base. Comme pour MyISAM, il contient la description de la table. 
Les paramètres de stockage sont donnés à la création du fichier,
et spécifiés dans le fichier de configuration. Il s'agit:

  - de l'emplacement des fichiers de la base
  - de leur taille
  - et éventuellement d'une option d'extension automatique.
 
Par exemple on indiquera un fichier ``mydata.ibd`` de taille initiale de 100
Mo et qui peut s'étendre automatiquement jusqu'à 1 Go avec 
la spécification suivante, dans le fichier
``my.cnf``:

.. code-block:: text

      innodb_data_file_path=mydata.ibd:100M:autoextend:1G 

Quand on veut ajouter un fichier il suffit de le spécifier dans
le fichier de configuration (seul le dernier fichier peut
avoir l'option ``autoextend``).


.. code-block:: text

      innodb_data_file_path=mydata.ibd:100M;mydata2.idb:100M:autoextend:1G

Si on choisit d'activer le paramètre ``innodb_file_per_table``, la table
et ses index sont stockés dans un fichier du sous-repertoire de la base. Le
fichier est auto-extensible et porte le nom ``table.ibd``}.


InnoDB organise les tables d'après l'index 
principal sur la clé primaire. 
Il s'agit d'une structure non-dense, donc *plaçante*:
l'emplacement des enregistrements n'est pas libre, mais
se détermine d'après la structure  de l'index associé.
Entre autres caractéristiques, le stockage
est ordonné selon la clé primaire, ce qui peut
considérablement améliorer la clause  ``order by``
ou certains algorihmes de jointures 
car aucune indirection n'est
nécessaire pour accéder aux données de la table. 

Ce mode de stockage est  un peu plus compliqué à gérer.
Les insertions sont un peu plus lentes en moyenne
que dans un stockage en tas. C'est un bon compromis
si la base est
plus lue qu'approvisionée en données nouvelles. Il
est d'ailleurs proposé (au moins à titre d'option) dans la plupart
des SGBD (dans Oracle par exemple il correspond
aux ``index-organized tables``).

Il est fortement déconseillé
de modifier la clé primaire d'une ligne dans InnoDB
car cela implique une réorganisation importante de la structure,
y compris des index secondaires.


Le cache  de données InnoDB utilise un mécanisme de
liste LRU (*Least Recently Used*) pour gérer la
montée et le recyclage des blocs en mémoire. Quand une donnée nécessaire est
dans un bloc qui se trouve dans le cache, celle-ci est
remise en tête de la liste. Si le bloc n'est pas dans la liste, il est lu sur
le disque et monté en tête de la liste; le bloc en fin de liste est alors
supprimé.

Puisque InnoDB utilise un mécanisme de cache pour les données,
ces dernières sont d'abord modifiées dans le cache, 
et se retrouvent alors incohérentes avec
la version stockée sur disque. On pourrait penser
à écrire immédiatement pour mettre les deux versions en concordance,
mais cela entraînerait des entrées/sorties aléatoires très coûteuses.
La stratégie "paresseuse" consiste donc à attendre
que le bloc contenant la donnée arrive en bout
de liste LRU et soit finalement écrit sur le disque.
Dans l'intervalle entre la mise à jour et l'écriture,
le disque est une image incohérente des données
modifiées en cache.

Un mécanisme est donc nécessaire pour
reconstruire cette cohérence en cas d'arrêt brutal du serveur \prog{mysqld}.
InnoDB conserve toutes les modifications des enregistrements dans un 
*journal  des transactions*. Le chapitre :ref:`chap-rp` détaille les
mécanismes de reprise sur panne basés sur le journal des transactions.

Quel moteur choisir?

Le moteur de stockage doit être choisi en fonction du type d'accès à la base de
données, des besoins en performances et des exigences transactionnelles.

Pour les bases de données essentiellement consultées et chargées périodiquement
par des traitements batches ou des transactions très simples voire atomiques,
on choisira le moteur MyISAM. Il a un modèle de stockage simple et utilise peu
d'espace disque, ce qui le rend performant.  Les bases de ce type seront par
exemple des catalogues, des annuaires ou des bases décisionnelles.

Pour les bases avec de fortes exigences transactionnelles, c'est-à-dire dont
les traitements métiers comportent de nombreuses instructions de mise à jour
avec une exigence forte de cohérence, on choisira le moteur InnoDB qui offre la
gestion des transactions.  
Par exemple, les bases financières ou de
gestion de stock nécessitent une cohérence qui justifie l'emploi de InnoDB.

Par ailleurs, si des requêtes effectuent de nombreuses jointures sur des tables
de volume important, on pourra choisir le moteur InnoDB. En
effet, le stockage en cluster sur la clé primaire et
l'utilisation d'un cache  de données permettent
d'accélerer les jointures qui concernent beaucoup de lignes. Les traitements de
reporting ou d'édition massives peuvent en bénéficier.

Pour toutes les tables qui stockent des données temporairement lors d'un
traitement, on peut envisager le moteur ``memory``. C'est souvent le cas pour 
les chargements et transformations des
bases de données décisionnelles.  

Pour les données qui ne seront plus modifiées, on pourra utiliser le moteur
``archive``  qui compresse les données. Il est
conseillé d'écrire un traitement serveur spécifique pour archiver massivement
les données qui doivent l'être.  Par exemple, on pourra archiver chaque premier
du mois les données du mois précédent. 

Il est conseillé de stocker les données sur des systèmes de fichiers dédiés.
Cela permet de mieux gérer l'espace disque. Pour cela on utilisera des liens
symboliques. La répartition sur des disques distincts des
données et des index (possible pour MyISAM, pas pour
InnoDB), est tout à fait recommandée. Elle est indispensable dans
le cas des fichiers journaux et des fichiers de données.



**************
S3: SQL Server
**************

Pas de support écrit, mais 
`présentation vidéo par Nicolas Travers <http://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=>`_ 


**************
S4: Postgres
**************

Pas de support écrit, mais 
`présentation vidéo par Nicolas Travers <http://mdcvideos.cnam.fr/videos/?video=>`_ 

